

## Week 5

潘晨翔、王曹励文

2024 年 4 月 11 日

**9.5.12** 曲面  $z = xe^{x/y}$  上所有切平面都通过原点。

解.

$$F = xe^{x/y} - z, \mathbf{J}F = (e^{x/y} + \frac{x}{y}e^{x/y}, -\frac{x^2}{y^2}e^{x/y}, -1),$$

在  $(x_0, y_0, z_0)$  处的切平面方程为

$$\left(e^{x_0/y_0} + \frac{x_0}{y_0}e^{x_0/y_0}\right)(x - x_0) - \frac{x_0^2}{y_0^2}e^{x_0/y_0}(y - y_0) - (z - z_0) = 0,$$

代入  $x = y = z = 0$  得到等式左边  $= -x_0e^{x_0/y_0} - \frac{x_0^2}{y_0^2}e^{x_0/y_0} + \frac{x_0^2}{y_0^2}e^{x_0/y_0} + z_0 = -x_0e^{x_0/y_0} + z_0 = 0 =$  右边。  $\square$

**9.5.13** 试给出正数  $\lambda > 0$ , 使曲面  $xyz = \lambda$  与  $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1$  在某一点相切 (有共同的切平面)。

解. 设

$$F_1(x, y, z) = xyz - \lambda, F_2(x, y, z) = \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} - 1,$$

$$\mathbf{J}F_1 = (yz, xz, xy) = \left(\frac{\lambda}{x}, \frac{\lambda}{y}, \frac{\lambda}{z}\right), \mathbf{J}F_2 = \left(\frac{2x}{a^2}, \frac{2y}{b^2}, \frac{2z}{c^2}\right).$$

由相切可得  $\mathbf{J}F_1$  与  $\mathbf{J}F_2$  平行, 得到

$$k\left(\frac{\lambda}{x}, \frac{\lambda}{y}, \frac{\lambda}{z}\right) = \left(\frac{2x}{a^2}, \frac{2y}{b^2}, \frac{2z}{c^2}\right) \Rightarrow \frac{k\lambda}{2} = \frac{x^2}{a^2} = \frac{y^2}{b^2} = \frac{z^2}{c^2},$$

代入  $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1$  得到

$$\frac{x^2}{a^2} = \frac{y^2}{b^2} = \frac{z^2}{c^2} = \frac{1}{3}$$

结合  $\lambda > 0$  得到

$$\lambda = xyz = \sqrt{\frac{a^2}{3} \cdot \frac{b^2}{3} \cdot \frac{c^2}{3}} = \frac{abc}{3\sqrt{3}}.$$

$\square$

**9.5.16** 求曲面  $x^2 + y^2 + z^2 = x$  的切平面, 使其垂直于平面  $x - y - z = 2$  和  $x - y - z/2 = 2$ .

解.  $F(x, y, z) = x^2 + y^2 + z^2 - x, \mathbf{J}F = (2x - 1, 2y, 2z)$ . 由于切平面垂直于平面  $x - y - z = 2$  和  $x - y - z/2 = 2$ , 得

$$\begin{cases} (2x - 1, 2y, 2z) \perp (1, -1, -1) \\ (2x - 1, 2y, 2z) \perp (1, -1, -\frac{1}{2}) \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} 2x - 1 - 2y - 2z = 0 \\ 2x - 1 - 2y - z = 0 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} y = \frac{2x-1}{2} \\ z = 0 \end{cases} \Rightarrow \mathbf{n} = \frac{1}{\sqrt{2}}(1, 1, 0)$$

为切平面的单位法向量，再求切平面与原曲面的交点。代入  $y = \frac{2x-1}{2}$  和  $z = 0$ ,

$$\begin{cases} x^2 + y^2 - x = 0 \\ 2y = 2x - 1 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} x = \frac{2+\sqrt{2}}{4} \\ y = \frac{\sqrt{2}}{4} \end{cases} \quad \text{or} \quad \begin{cases} x = \frac{2-\sqrt{2}}{4} \\ y = -\frac{\sqrt{2}}{4} \end{cases},$$

代入并化简得满足条件的切平面为

$$x + y - \frac{1 + \sqrt{2}}{2} = 0 \quad \text{和} \quad x + y - \frac{1 - \sqrt{2}}{2} = 0.$$

□

**9.5.22** 求  $E, F, G$ .

(1) 椭球面:  $\mathbf{r}(u, v) = (a \sin u \cos v, b \sin u \sin v, c \cos u)$ ;

(2) 单叶双曲面:  $\mathbf{r}(u, v) = (a \cosh u \cos v, b \cosh u \sin v, c \sinh u)$ ;

(3) 椭圆抛物线:  $(u, v, \frac{1}{2}(\frac{u^2}{a^2} + \frac{v^2}{b^2}))$ .

解.

(1)  $\mathbf{r}_u = (a \cos u \cos v, b \cos u \sin v, -c \sin u)$ ,  $\mathbf{r}_v = (-a \sin u \sin v, b \sin u \cos v, 0)$ ;

$$E = \|\mathbf{r}_u\|^2 = a^2 \cos^2 u \cos^2 v + b^2 \cos^2 u \sin^2 v + c^2 \sin^2 u;$$

$$F = \langle \mathbf{r}_u, \mathbf{r}_v \rangle = (b^2 - a^2) \cos u \sin u \cos v \sin v;$$

$$G = \|\mathbf{r}_v\|^2 = a^2 \sin^2 u \sin^2 v + b^2 \sin^2 u \cos^2 v.$$

(2)  $\mathbf{r}_u = (a \sinh u \cos v, b \sinh u \sin v, c \cosh u)$ ,  $\mathbf{r}_v = (-a \cosh u \sin v, b \cosh u \cos v, 0)$ ;

$$E = \|\mathbf{r}_u\|^2 = a^2 \sinh^2 u \cos^2 v + b^2 \sinh^2 u \sin^2 v + c^2 \cosh^2 u;$$

$$F = \langle \mathbf{r}_u, \mathbf{r}_v \rangle = (b^2 - a^2) \sinh u \cosh u \sin v \cos v;$$

$$G = \|\mathbf{r}_v\|^2 = a^2 \cosh^2 u \sin^2 v + b^2 \cosh^2 u \cos^2 v.$$

(3)  $\mathbf{r}_u = (1, 0, \frac{u}{a^2})$ ,  $\mathbf{r}_v = (0, 1, \frac{v}{b^2})$ ;

$$E = \|\mathbf{r}_u\|^2 = 1 + \frac{u^2}{a^4};$$

$$F = \langle \mathbf{r}_u, \mathbf{r}_v \rangle = \frac{uv}{a^2 b^2};$$

$$G = \|\mathbf{r}_v\|^2 = 1 + \frac{v^2}{b^4}.$$

□

**9.5.23**  $I := Edu^2 + 2Fdudv + Gdv^2$ , 证明:  $I = d\mathbf{r}^2$ , 其中  $\mathbf{r} = \mathbf{r}(u, v)$ .

解.

$$d\mathbf{r} = \mathbf{r}_u du + \mathbf{r}_v dv$$

$$\begin{aligned} d\mathbf{r}^2 &= \langle \mathbf{r}_u du + \mathbf{r}_v dv, \mathbf{r}_u du + \mathbf{r}_v dv \rangle \\ &= \|\mathbf{r}_u\|^2 du^2 + 2\mathbf{r}_u \mathbf{r}_v dudv + \|\mathbf{r}_v\|^2 dv^2 \\ &= Edu^2 + 2Fdudv + Gdv^2 = I. \end{aligned}$$

□

**9.5.24** 已知曲面  $I = du^2 + (u^2 + a^2)dv^2$ , 求曲线上的曲线  $u = v$  从  $v_1$  到  $v_2$  的弧长, 其中  $v_2 > v_1$ .

**解.** 由上题  $d\mathbf{r}^2 = I = du^2 + (u^2 + a^2)dv^2$ , 在曲线  $u = v$  上  $du = dv$ , 所以

$$d\mathbf{r}^2 = (1 + a^2 + v^2)dv^2 \Rightarrow |d\mathbf{r}| = \sqrt{1 + a^2 + v^2}|dv|,$$

在  $v_1$  到  $v_2$  上积分得弧长

$$s = \int_{v_1}^{v_2} |d\mathbf{r}| = \int_{v_1}^{v_2} \sqrt{1 + a^2 + v^2} dv = \frac{1}{2}v\sqrt{1 + a^2 + v^2} + \frac{1}{2}(1 + a^2) \log(v + \sqrt{1 + a^2 + v^2}) \Big|_{v_1}^{v_2}.$$

□

**9.6.1** 计算  $\frac{dy}{dx}$ .

(2)  $xy - \log y = 0$  在  $(0, 1)$  处;

(4)  $x^y = y^x$ .

**解.** (2) 隐函数定理:

$$\begin{aligned} F(x, y) &= xy - \log y \\ \frac{\partial F}{\partial x} &= y, \quad \frac{\partial F}{\partial y} = x - \frac{1}{y}, \\ \frac{dy}{dx} &= -\frac{\partial F / \partial x}{\partial F / \partial y} = -\frac{y^2}{xy - 1}. \end{aligned}$$

在  $(0, 1)$  处有

$$\frac{dy}{dx} = 1$$

或直接对等式两边求微分得

$$\begin{aligned} xdy + ydx - \frac{1}{y}dy &= 0 \\ (x - \frac{1}{y})dy &= -ydx \\ \frac{dy}{dx} &= -\frac{y^2}{xy - 1} \end{aligned}$$

(4) 两边取对数得

$$\begin{aligned} y \log x &= x \log y \\ \frac{y}{x}dx + \log x dy &= \frac{x}{y}dy + \log y dx \\ \frac{dy}{dx} &= \frac{y/x - \log y}{x/y - \log x} = \frac{y^2 - x \log y}{x^2 - y \log x} \end{aligned}$$

注: 不取对数直接算出的结果

$$\frac{yx^{y-1} - y^x \log y}{xy^{x-1} - x^y \log x}$$

可通过等式  $x^y = y^x$  化简后证明与上述结果一致。

□

**9.6.2** 计算  $\frac{\partial z}{\partial x}, \frac{\partial z}{\partial y}$ .

(2)  $\frac{x}{z} = \log \frac{z}{y}$ ;

(3)  $(x + y + z)e^{-(x+y+z)}$ ;

(4)  $z^2y - xz^3 - 1 = 0$ , 在  $(1, 2, 1)$  处;

解. (2)

$$\begin{aligned}\frac{\partial}{\partial x} : \quad \frac{1}{z} - \frac{x}{z^2} \frac{\partial z}{\partial x} &= \frac{1}{z} \frac{\partial z}{\partial x} \Rightarrow \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{z}{z+x}; \\ \frac{\partial}{\partial y} : \quad -\frac{x}{z^2} \frac{\partial z}{\partial y} &= \frac{1}{z} \frac{\partial z}{\partial y} - \frac{1}{y} \Rightarrow \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{z^2}{y(x+z)}.\end{aligned}$$

(3)

$$\begin{aligned}\frac{\partial}{\partial x} : \quad 1 + \frac{\partial z}{\partial x} &= -e^{-(x+y+z)} \left(1 + \frac{\partial z}{\partial x}\right) \Rightarrow \frac{\partial z}{\partial x} = -1; \\ \frac{\partial}{\partial y} : \quad 1 + \frac{\partial z}{\partial y} &= -e^{-(x+y+z)} \left(1 + \frac{\partial z}{\partial y}\right) \Rightarrow \frac{\partial z}{\partial y} = -1.\end{aligned}$$

(4)

$$\begin{aligned}\frac{\partial}{\partial x} : \quad 2yz \frac{\partial z}{\partial x} - z^3 - 3xz^2 \frac{\partial z}{\partial x} &= 0 \Rightarrow \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{z^2}{2y - 3xz}; \\ \frac{\partial}{\partial y} : \quad z^2 + 2yz \frac{\partial z}{\partial y} - 3xz^2 \frac{\partial z}{\partial y} &= 0 \Rightarrow \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{z}{2xz - 2y}.\end{aligned}$$

代入点 (1, 2, 1) 得

$$\frac{\partial z}{\partial x} = 1, \frac{\partial z}{\partial y} = -1.$$

□

9.6.3 设  $F(x, y, z) = 0$ , 求证:

$$\frac{\partial x}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial z} \frac{\partial z}{\partial x} = -1.$$

解. 将  $x$  看作关于  $y, z$  的函数  $x(y, z)$ , 对  $F(x, y, z) = 0$  两边求关于  $y$  的偏导得

$$F_x \frac{\partial x}{\partial y} + F_y = 0$$

解得

$$\frac{\partial x}{\partial y} = -\frac{F_y}{F_x};$$

同理有

$$\begin{aligned}\frac{\partial y}{\partial z} &= -\frac{F_z}{F_y}; \\ \frac{\partial z}{\partial x} &= -\frac{F_x}{F_z}.\end{aligned}$$

代入即得

$$\frac{\partial x}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial z} \frac{\partial z}{\partial x} = -1.$$

□

9.6.4 设  $F(x - y, y - z, z - x) = 0$ , 计算  $\frac{\partial z}{\partial x}, \frac{\partial z}{\partial y}$ .

解. 将  $z$  看作关于  $x, y$  的函数  $z(x, y)$ , 对等式两边分别求关于  $x, y$  的偏导,

$$\begin{cases} F_1 - F_2 \frac{\partial z}{\partial x} + F_3 \left( \frac{\partial z}{\partial x} - 1 \right) = 0 \\ -F_1 + F_2 \left( 1 - \frac{\partial z}{\partial y} \right) + F_3 \frac{\partial z}{\partial y} = 0 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{F_3 - F_1}{F_3 - F_2} \\ \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{F_1 - F_2}{F_3 - F_2} \end{cases}$$

注: 以上所有关于  $F$  的求导均在  $(x - y, y - z, z - x)$  处,  $F_i$  表示  $F$  对第  $i$  个分量求导.

□

**9.6.5** 设  $F(x+y+z, x^2+y^2+z^2)=0$ , 计算  $\frac{\partial z}{\partial x}, \frac{\partial z}{\partial y}$ .

**解.** 将  $z$  看作关于  $x, y$  的函数  $z(x, y)$ , 对等式两边分别求关于  $x, y$  的偏导,

$$\begin{cases} F_1(1 + \frac{\partial z}{\partial x}) + F_2(2x + 2z \frac{\partial z}{\partial x}) = 0 \\ F_1(1 + \frac{\partial z}{\partial y}) + F_2(2y + 2z \frac{\partial z}{\partial y}) = 0 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} \frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{F_1 + 2xF_2}{F_1 + 2zF_2} \\ \frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{F_1 + 2yF_2}{F_1 + 2zF_2} \end{cases}$$

注: 以上所有关于  $F$  的求导均在  $(x+y+z, x^2+y^2+z^2)$  处,  $F_i$  表示  $F$  对第  $i$  个分量求导.  $\square$

**9.7.1** 对方程

$$\begin{cases} x^2 + y^2 + z^2 = 1, \\ x + y + z = 0, \end{cases}$$

计算  $\frac{dy}{dx}$  和  $\frac{dz}{dx}$ , 并作出解释.

**解.** 记  $F_1(x, y, z) = x^2 + y^2 + z^2 - 1, F_2(x, y, z) = x + y + z$ . 由隐函数定理得  $\begin{pmatrix} F_1 \\ F_2 \end{pmatrix} = 0$  确定了  $y, z$  关于  $x$  的函数  $(y, z) = \mathbf{f}(x)$ . 且有

$$\begin{aligned} \mathbf{J}\mathbf{f}(x) &= \begin{pmatrix} \frac{dy}{dx} \\ \frac{dz}{dx} \end{pmatrix} = - \begin{pmatrix} \frac{\partial F_1}{\partial y} & \frac{\partial F_1}{\partial z} \\ \frac{\partial F_2}{\partial y} & \frac{\partial F_2}{\partial z} \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} \frac{\partial F_1}{\partial x} \\ \frac{\partial F_2}{\partial x} \end{pmatrix} \\ &= - \begin{pmatrix} 2y & 2z \\ 1 & 1 \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} 2x \\ 1 \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} -\frac{x-z}{y-z} \\ -\frac{x-y}{z-y} \end{pmatrix}. \end{aligned}$$

解释: 这个曲线为一个圆.  $\square$

**9.7.3** 对方程

$$\begin{cases} x = t + \frac{1}{t}, \\ y = t^2 + \frac{1}{t^2}, \\ z = t^3 + \frac{1}{t^3}, \end{cases}$$

计算  $\frac{dy}{dx}$  和  $\frac{dz}{dx}$ .

**解.** 带入  $x, y, z$  的方程有  $y = x^2 - 2$  和  $z = x^3 - 3x$  故求得

$$\begin{aligned} \frac{dy}{dx} &= 2x, \\ \frac{dz}{dx} &= 3x^2 - 3. \end{aligned}$$

$\square$

**9.7.4** 对下列方程, 计算 Jacobi 矩阵

$$\begin{pmatrix} \frac{\partial x}{\partial u} & \frac{\partial x}{\partial v} \\ \frac{\partial y}{\partial u} & \frac{\partial y}{\partial v} \end{pmatrix}$$

(1)  $xu - yv = 0, yu + xv = 1$ ;

(2)  $x + y = u + v, \frac{x}{y} = \frac{\sin u}{\sin v}$ .

解. (1) 记  $F_1(x, y, u, v) = xu - yv, F_2(x, y, u, v) = yu + xv - 1$ . 由隐映射定理得  $\begin{pmatrix} F_1 \\ F_2 \end{pmatrix} = 0$  确定了  $x, y$  关于  $u, v$  的函数  $(x, y) = (x(u, v), y(u, v))$ . 且有

$$\begin{aligned} \begin{pmatrix} \frac{\partial x}{\partial u} & \frac{\partial x}{\partial v} \\ \frac{\partial y}{\partial u} & \frac{\partial y}{\partial v} \end{pmatrix} &= - \begin{pmatrix} \frac{\partial F_1}{\partial x} & \frac{\partial F_1}{\partial y} \\ \frac{\partial F_2}{\partial x} & \frac{\partial F_2}{\partial y} \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} \frac{\partial F_1}{\partial u} & \frac{\partial F_1}{\partial v} \\ \frac{\partial F_2}{\partial u} & \frac{\partial F_2}{\partial v} \end{pmatrix} \\ &= - \begin{pmatrix} u & -v \\ v & u \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} x & -y \\ y & x \end{pmatrix} \\ &= -\frac{1}{u^2 + v^2} \begin{pmatrix} xu + yv & -yu + xv \\ yu - xv & xu + yv \end{pmatrix}. \end{aligned}$$

(2) 记  $F_1(x, y, u, v) = x + y - u - v, F_2(x, y, u, v) = x \sin v - y \sin u$ . 由隐映射定理得  $\begin{pmatrix} F_1 \\ F_2 \end{pmatrix} = 0$  确定了  $x, y$  关于  $u, v$  的函数  $(x, y) = (x(u, v), y(u, v))$ . 且有

$$\begin{aligned} \begin{pmatrix} \frac{\partial x}{\partial u} & \frac{\partial x}{\partial v} \\ \frac{\partial y}{\partial u} & \frac{\partial y}{\partial v} \end{pmatrix} &= - \begin{pmatrix} \frac{\partial F_1}{\partial x} & \frac{\partial F_1}{\partial y} \\ \frac{\partial F_2}{\partial x} & \frac{\partial F_2}{\partial y} \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} \frac{\partial F_1}{\partial u} & \frac{\partial F_1}{\partial v} \\ \frac{\partial F_2}{\partial u} & \frac{\partial F_2}{\partial v} \end{pmatrix} \\ &= - \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ \sin v & -\sin u \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} -1 & -1 \\ -y \cos u & x \cos v \end{pmatrix} \\ &= \frac{1}{\sin u + \sin v} \begin{pmatrix} y \cos u + \sin u & -x \cos v + \sin u \\ -y \cos u + \sin v & x \cos v + \sin v \end{pmatrix}. \end{aligned}$$

□

9.7.6 设  $u = f(x, y, z, t), g(y, z, t) = 0, h(z, t) = 0$ , 计算  $\frac{\partial u}{\partial x}$  和  $\frac{\partial u}{\partial y}$ .

解. 记  $F_1(y, z, t) = g(y, z, t), F_2(z, t) = h(z, t)$ . 由隐映射定理得  $\begin{pmatrix} F_1 \\ F_2 \end{pmatrix} = 0$  确定了  $z, t$  关于  $y$  的函数  $(z, t) = \mathbf{f}(y)$ . 且有

$$\begin{aligned} \begin{pmatrix} \frac{\partial z}{\partial y} \\ \frac{\partial t}{\partial y} \end{pmatrix} &= - \begin{pmatrix} \frac{\partial F_1}{\partial z} & \frac{\partial F_1}{\partial t} \\ \frac{\partial F_2}{\partial z} & \frac{\partial F_2}{\partial t} \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} \frac{\partial F_1}{\partial y} \\ \frac{\partial F_2}{\partial y} \end{pmatrix} \\ &= - \begin{pmatrix} g'_2 & g'_3 \\ h'_1 & h'_2 \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} g'_1 \\ 0 \end{pmatrix} \\ &= -\frac{1}{g'_2 h'_2 - g'_3 h'_1} \begin{pmatrix} g'_1 h'_2 \\ -g'_1 h'_1 \end{pmatrix}. \end{aligned}$$

由链式法则得

$$\begin{aligned} \frac{\partial u}{\partial x} &= f'_1 \\ \frac{\partial u}{\partial y} &= f'_2 + f'_3 \frac{\partial z}{\partial y} + f'_4 \frac{\partial t}{\partial y} \\ &= f'_2 - \frac{g'_1(f'_4 h'_1 - f'_3 h'_2)}{g'_2 h'_2 - g'_3 h'_1} \end{aligned}$$

□

**9.8.1** 设  $D \subset \mathbb{R}^n$ , 映射  $\mathbf{f}: D \rightarrow \mathbb{R}^n$ . 如果  $\mathbf{f}$  把开集映为开集, 则称  $\mathbf{J}$  为一个开映射. 问下列映射是不是开映射:

- (1)  $\mathbf{f}(x, y) = (x^2, \frac{y}{x})$ ;
- (2)  $\mathbf{f}(x, y) = (e^x \cos y, e^x \sin y)$ ;
- (3)  $\mathbf{f}(x, y) = x + y, 2xy^2$ .

**解.** (1)

$$\mathbf{J}\mathbf{f}(x, y) = \begin{pmatrix} 2x & 0 \\ -\frac{y}{x^2} & \frac{1}{x} \end{pmatrix},$$

则计算得  $\det \mathbf{J}\mathbf{f}(x, y) = 2 \neq 0$ , 于是  $\mathbf{f}$  为开映射.

(2)

$$\mathbf{J}\mathbf{f}(x, y) = \begin{pmatrix} e^x \cos y & -e^x \sin y \\ e^x \sin y & e^x \cos y \end{pmatrix},$$

则计算得  $\det \mathbf{J}\mathbf{f}(x, y) = e^{2x} \neq 0$ , 于是  $\mathbf{f}$  为开映射.

(3)

$$\mathbf{J}\mathbf{f}(x, y) = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 2y^2 & 4xy \end{pmatrix},$$

则计算得  $\det \mathbf{J}\mathbf{f}(x, y) = 2y(2x - y)$ ,  $y \neq 0$   $x \neq 2x$  时, 有  $\det \mathbf{J}\mathbf{f}(x, y) \neq 0$ , 于是  $\mathbf{f}$  为开映射. □

**9.8.2** 对第题中的三个映射  $\mathbf{f}$ , 计算  $\mathbf{J}\mathbf{f}^{-1}$ .

**解.** (1)

$$\mathbf{J}\mathbf{f}(x, y)^{-1} = \begin{pmatrix} \frac{1}{2x} & 0 \\ \frac{y}{2x^2} & x \end{pmatrix},$$

(2)

$$\mathbf{J}\mathbf{f}(x, y)^{-1} = \begin{pmatrix} e^{-x} \cos y & e^{-x} \sin y \\ -e^{-x} \sin y & e^{-x} \cos y \end{pmatrix},$$

(3)

$$\mathbf{J}\mathbf{f}(x, y)^{-1} = \frac{1}{2y(2x - y)} \begin{pmatrix} 4xy & -1 \\ -2y^2 & 1 \end{pmatrix},$$

□